\documentclass[12pt, a4paper]{extarticle}

\usepackage{DejaVuSans}
	\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{parskip}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
	\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyhdr}
	\pagestyle{fancy}
	\lhead{1\up{ère} NSI}
	\rhead{Architecture matérielle - Système d'exploitation}
\usepackage{minted}
	\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
	\newmintedfile[pyfichier]{python}{
	bgcolor=grisClair,
	}
	\newcommand{\pyfile}[3]{
		\vspace{-0.5em}
		\pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
		\vspace{-2em}
	}
	\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
	\newmintinline[py]{python3}{}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 
\usepackage{tcolorbox}
	\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black}
	\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
	\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
	\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\title{Installation d'un Système d'exploitation}
\author{Debian 12.2}
\date{}


\newcommand*{\titre}[1]{\fbox{\footnotesize\texttt{<#1>}}}

\begin{document}
\maketitle

\thispagestyle{fancy}



\begin{enumerate}
    \item Éteindre l'ordinateur, insérer la clé USB et booter.
    \item \titre{Debian 12} Sur la fenêtre de démarrage, choisir \texttt{Install}. Pour naviguer dans les menus, il faut utiliser les flèches \fbox{↑}, \fbox{↓}, \fbox{←}, \fbox{→} et les touches \fbox{Tab} et \fbox{Entrée}.
    \item \titre{Choix de la langue} Choisir la langue française en validant \texttt{French}.
    \item \titre{Situation géographique} Pour le fuseau horaire, choisir la \texttt{France}.
    \item \titre{Configurer le clavier} Choisir un clavier \texttt{Français}.
    \item \titre{Configurer le réseau 1} C'est maintenant le moment de nommer la machine. Nous choisissons un nom de la forme \texttt{debian-nsi-XX}. Afin que chaque PC de la salle est un nom unique, nous allons utiliser pour \texttt{XX} la numérotation des machines. De \{01 (côté couloir) ; 02 ; 03 ; 04 (côté mur)\} pour les ordinateurs de la première rangée à \{17 (couloir) ; 18 ; 19 ; 20 (mur)\} pour la dernière rangée. Attention à bien numéroter votre PC en utilisant 2 caractères ! Par exemple l'ordinateur 9 de la salle devra avoir le nom \texttt{debian-nsi-09}.\\
	$\Rightarrow$ \underline{Appeler l'enseignant} pour valider votre choix $\Leftarrow$
	\item \titre{Configurer le réseau 2} Dans la deuxième fenêtre de configuration du réseau, laisser le nom de domaine (\texttt{hostname}) vide. La machine n'appartient pas à un réseau du lycée. 
    \item \titre{Créer utilisateurs / mot de passe 1} C'est le moment de configurer les utilisateurs de la machine. L'administrateur de la machine est appelé \emph{super-utilisateur} en français et \emph{root} en anglais. Choisir comme mot de passe \texttt{nsi} et valider. Vérifier bien que la touche majuscule n'est pas verrouillée.
    \item \titre{Créer utilisateurs / mot de passe 2} Il faut confirmer le mot de passe en saisissant \texttt{nsi} à nouveau.
    \item \titre{Créer utilisateurs / mot de passe 3} Créer maintenant le premier utilisateur de la machine. Écrire \texttt{NSI} pour son nom complet (en majuscule).
    \item \titre{Créer utilisateurs / mot de passe 4} Il faut maintenant choisir l'identifiant qui permet de se loguer/connecter et d'ouvrir une session. Choisir \texttt{nsi} en minuscule.
    \item \titre{Créer utilisateurs / mot de passe 5} Comme pour le super-utilisateur, choisir pour mot de passe \texttt{nsi} en minuscule !
    \item \titre{Créer utilisateurs / mot de passe 6} Confirmer le mot de passe utilisateur.
    \item \titre{Partitionner les disques 1} Maintenant, c'est l'étape la plus importante de l'installation. La partie qui est définitive ! Le morcellement du disque afin d'y installer Linux. Ce découpage du disque s'appelle le partitionnement. Choisir la méthode de partitionnement \texttt{Manuel}. On est des pros ou bien ?!?
    \item \titre{Partitionner les disques 2} Dans cette fenêtre, il s'affiche le disque dur de 256~GB. On peut aussi voir en dessous la clé USB de 7.8~GB. \\
    C'est les 7-8 partitions du disque dur qui nous intéressent.
	\begin{itemize}
		\item La partition n°1 de type \texttt{ESP} ($\approx$ 100MB) sert au démarrage de l'ordinateur (boot avec le système EFI). Ne pas toucher.
		\item La partition n°2 ($\approx$ 20MB) sert à réparer Windows. Ne pas toucher.
		\item La partition n°3 de type \texttt{ntfs} ($\approx$ 75GB) contient l'installation de Windows de l'ordinateur. Ne pas toucher.
		\item La partition n°7 de type \texttt{ext4} ($\approx$ 25GB) contient l'ancienne installation de Debian. Choisir cette partition pour la modifier :
		\begin{itemize}
			\item \titre{Partitionner les disques 3} Choisir pour nom \texttt{Debian 12.2}. Laisser le système de fichiers \texttt{ext4}. Choisir de Formater la partition : \texttt{oui, formater}. Pour le point de montage, choisir dans la liste la racine : \texttt{$\backslash$}. Laisser le reste inchangé (\texttt{defaults, aucune, 5\%, standard, absent}). Valider en choisissant \texttt{Fin du paramétrage de cette partition}.
		\end{itemize}
		\item La partition n°8 de type (\texttt{ext4}) ($\approx$ 50GB) contient l'installation actuelle du système d'exploitation libre Ubuntu. Ne pas toucher.
		\item La partition n°6 de type (\texttt{swap}) contient une zone d'échange mémoire utilisée par Linux. Cette partition est utilisée par Debian et Ubuntu. Mais il n'y a rien à faire pour la configurer. Ne pas toucher.
		\item La partition n°5 de type (\texttt{ext4}) ($\approx$ 100GB) contient le dossier racine de tous les utilisateurs. Nous allons modifier la configuration de cette partition sans en effacer son contenu. Choisir cette partition pour la modifier :
		\begin{itemize}
			\item \titre{Partitionner les disques 4} Choisir pour nom \texttt{Home linux}. Laisser cette partition être utilisée comme \texttt{système de fichiers journalisé ext4}. \underline{Attention}, pour formater la partition, bien choisir \texttt{non, conserver les données}. Pour le point de montage, choisir dans la liste \mintinline{text}|\home|. Puis laisser le reste inchangé (\texttt{defaults, absent}). Choisir \texttt{Fin du paramétrage de cette partition} pour revenir au menu précédent.
		\end{itemize}
		\item La partition n°4 de type \texttt{ntfs} ($\approx$ 500MB) contient une image de restauration de Windows. Ne pas toucher.
	\end{itemize}
	La configuration des partitions est terminée. \underline{Ne pas valider !}\\
	$\Rightarrow$ \underline{Appeler l'enseignant} pour vérifier vos choix $\Leftarrow$
    \item \titre{Config. popularity-contest} Dans la fenêtre suivante, choisir \texttt{<Non>} pour ne pas envoyer de statistique d'utilisation des logiciels.
    \item \titre{Sélection des logiciels} Dans la liste des logiciels, laissé coché ce qui est déjà sélectionner. Ajouter à la sélection \texttt{serveur SSH} qui permet la communication à distance des machines entres elles.\\
	L'installation va donc installer : \texttt{environnement de bureau Debian, GNOME, serveur SSH, utilitaires usuels du système}.\\
	Valider, il faut maintenant attendre quelques minutes que tout s'installe.
    \item \titre{Terminer l'installation} L'installation est terminée. Avant de \texttt{Continuer} pour redémarrer la machine, retirer la clé USB.
\end{enumerate}

Maintenant, si tout va bien : la machine redémarrer et quelques secondes plus tard, l'écran de connexion apparaît. 

Bravo ! Vous venez d'installer un système d'exploitation libre et moderne. 

\end{document}
